\chapter{バブル直径の変化の特性解析と予測}
本章では前章で解析したバブル直径の変化を基にして,バブルの直径変化を予測するアルゴリズム提案と提案手法の評価を行う\par

\section{バブル直径の変化特性の解析}
4体のバブルを駆動させた実験動画,及び単体のバブルを駆動させた実験動画におけるそれそれのバブルについて,Matlabを用いて直径の変化傾向の解析を行なった.
\subsection{バブルの直径変化傾向を基にした変化予測}
バブルは図\ref{Single_Dir}に示すように時間経過と共にその直径が増大する傾向にある,また直径の増大はバブルの生成原理\cite{Rahman2}より
レーザーにより投射されたエネルギーとバブルが周囲に放出するエネルギーが均衡点に達するまで膨張すると考えられる.
また、均衡点に到達した時バブル直径の増加は飽和し周囲環境が変化しない場合,それ以上の変化は発生しないと考えられる.\par
先行研究\cite{Noboru}にてバブルの直径変化を２次関数により近似を行なっているが,変化予測に適応するにあたっては二次関数では転換点を有する為,特性上先に述べた
バブルの特性と合致しない.
その為,バブルの直径予測に適合したモデルを検討及び評価した.評価にあたり候補とした関数は以下に示す通りである\\
累乗の計算を図\ref{Pow},指数の計算を図\ref{Exp},対数の計算を図\ref{Log},指数的減衰を含む計算は図\ref{Decay}に示す.

\begin{equation}
    Y = a*x^b + a
    \label{Pow}
\end{equation}
\begin{equation}
    Y = \exp(b*x) + c
    \label{Exp}
\end{equation}
\begin{equation}
    Y = b * log(x+c) + a
    \label{Log}
\end{equation}
\begin{equation}
    Y = \frac{b*exp(-rx)*A}{r}  + c
    \label{Decay}
\end{equation}

\subsection{関数モデルの評価}
評価に際しバブルの直径予測アルゴリズムを作成した,予測アルゴリズムを図\ref{Prediction_Algorithm}に示す
評価は全テータ長の20\% 40\% 60\% 80\%をそれぞれ近似器に読み込ませ近似関数を生成,
生成した関数を用い当該データにおける最終時刻の直径を予測し実測値との差分を求める.
差分の平均と分散を評価し最適と思われるものを選定した.

\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 8cm]{Prediction&Fitting/Prediction_Diaglam.png}
    \caption{バブルの直径予測関数のアルゴリズム}
    \label{Prediction_Algorithm}
\end{figure}

先に示した実験の結果を図\ref{Result_FunctionTest1},\ref{Result_FunctionTest2}に示す.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[]{実験結果1}
    \begin{flushright}
        単位は[pixel]
    \end{flushright}
    \begin{tabular}{lccccc||rr}
        Function&Data1&Data2 &Data3 &Data4 &Data5 & Variance &Average \\ \hline \hline
        Power& 1.7& -2.57& -4.92& -4.17& -1.86&-2.36 &6.66\\ \hline
        Exp.& 3.52& $2.74*10^{3}$& -0.48& 3.71& -5.11&$5.48*10^2$&$1.5*10^6$\\ \hline
        Log& 3.3& -2.23& -2.51& 0.84& 0.81&0.04&5.88\\ \hline
        Exp. Decay& 0.1& -0.1& 1.0& -0.2& 0.5&0.3&0.2\\ \hline
    \end{tabular}
    \label{Result_FunctionTest1}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[]{実験結果2}
    \begin{flushright}
        単位は[pixel]
    \end{flushright}
    \begin{tabular}{lccccc||rr}
        Function&Data1&Data2 &Data3 &Data4 &Data5 & Variance &Average \\ \hline \hline
        Power& -45.7& -47.1& -35.2& 0.4& -28.4& -31.2 & $3.7*10^{2}$\\ \hline
        Exp.& $-1.0*10^{25}$& $-3.9*10^{2}$& -37.7& -16.1& $1.7*10^{5}$& $-2.17*10^{24}$& $2.36*10^{49}$\\ \hline
        Log& -7.32& 1.6& -1.6& 9.2& 2.8& 0.94& 37.1\\ \hline
        Exp. Decay& 0.0& 0.2& -0.2& -0.2& 0.7& 0.1& 0.1\\ \hline
    \end{tabular}
    \label{Result_FunctionTest2}
\end{table}

以上の結果から式\ref{Decay}が最も予測と実測値の差が少なく安定していることが見てとれる,よって予測にこの式をモデルとして用いる.\par

 \section{予測の信頼性評価}
バブルの直径変化の予測を用いたフォーメーション制御を検討するにあたり,予測の信頼性評価を行なった.\par
\subsection{標本化期間と予測信頼性の関係評価}
先に示した直径の予測装置はバブル直径の実測値をもとに,関数近似を行うことにより変化を予測する.そのため予測に用いるデータの標本化期間によりその信頼性は変化すると考えられる.
予測を有効に用いる為に標本化期間と予測信頼性の関係を解析した.\par
下の表\ref{Predict_test_ratio}はN長の長さをもつデータのx\%を予測に用い$100\%-x\%$先のバブル直径を予測した結果である.
またその時の基データと予測直径を図\ref{Resule_Trast_tests}に示す。\par
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 17cm]{Prediction&Fitting/Test_of_predictions_ExpDecay.png}
    \caption{各データにおける標本化時間と予測時間の比率による予測精度の変化}
    \label{Resule_Trast_tests}
\end{figure}


\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[]{標本化時間と予測時間の比率による予測精度の変化}
    \begin{tabular}{l||ccccccccc}
        入力標本化期間&10\% &20\% & 30\% & 40\% & 50\% &  60\% & 70\% & 80\% & 90\% \\ \hline \hline
        Average[pixel]&-1.41 & -4.29& -0.20& 1.27& 2.45& 1.69& 0.15& -0.90&-0.63\\ \hline
        Variance[$pixel^2$]&160.6 & 109.0& 36.73& 24.59& 8.06& 10.15& 6.35& 2.19& 1.18\\ \hline
    \end{tabular}
    \label{Predict_test_ratio}
\end{table}

このように標本化対予測期間の入力対出力比が1:1を下回ると分散値が急激に上昇していると見てとれる,従いX秒先の
直径を有効な予測値を算出する場合はX秒以上の標本化期間が必要である.\par

\subsection{標本化期間による予測精度の変化}
本節ではt秒間の標本化期間で予測を行なった時の予測値と実測値の差分がどう変化するかを検証した.
また,検証に用いる動画は図\ref{OpenLoop_Traject}で示されるものである.解析の結果は図\ref{Result_of_trastness}に示す.\par
本解析での条件はとして,先の節での結果を考慮し標本化期間 対 予測期間　比は1:1となるように設定されている.\\
図\ref{Result_Trast_Bubble3},図\ref{Result_Trast_Bubble4}に示すロボットはまだ直径の変化が十分に飽和していない可能性が考えられる.\\

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[][Bubble1]{\includegraphics[width = 9cm]{Prediction&Fitting/CP_AG1.png}\label{Resule_Trast_Bubble1}}
    \subfloat[][Bubble2]{\includegraphics[width = 9cm]{Prediction&Fitting/CP_AG2.png}\label{Result_Trast_Bubble2}}\\
    \subfloat[][Bubble3]{\includegraphics[width = 9cm]{Prediction&Fitting/CP_AG3.png}\label{Result_Trast_Bubble3}}
    \subfloat[][Bubble4]{\includegraphics[width = 9cm]{Prediction&Fitting/CP_AG4.png}\label{Result_Trast_Bubble4}}
    \caption{サンプリング期間による予測値と実測値の差分の変化}
    \label{Result_of_Trast_Origin}
    
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat[][Bubble1]{\includegraphics[width = 9cm]{Prediction&Fitting/AG1PredictionError.png}\label{Trast_Bubble1}} 
    \subfloat[][Bubble2]{\includegraphics[width = 9cm]{Prediction&Fitting/AG2PredictionError.png}\label{Trast_Bubble2}}\\
    \subfloat[][Bubble3]{\includegraphics[width = 9cm]{Prediction&Fitting/AG3PredictionError.png}\label{Trast_Bubble3}}
    \subfloat[][Bubble4]{\includegraphics[width = 9cm]{Prediction&Fitting/AG4PredictionError.png}\label{Trast_Bubble4}}
    \caption{サンプリング期間による予測値と実測値の差分の変化の平均と分散}
    \label{Result_of_trastness}
    
\end{figure}

図に示すように当該動画環境下では1500Frame($50\sec$)経過した段階で予測と実測値その差の分散が減少傾向にある.
この時期はバブルの直径変化が飽和傾向にあるタイミングと一致する.従ってバブルの直径予測においては
初期のバブルが大きく成長する時期のみを用いた予測はその正確性が低い恐れがある.\\
しかし曲線がほぼ飽和を迎えた後は予測信頼性は安定している.\par
また特にBubble1(図\ref{Trast_Bubble1})では飽和後駆動中に直径の変化傾向が変化する箇所が存在する.これは把持のタイミングや駆動開始,停止のタイミングと
近いものがある為,さらに解析を行う必要がある

\subsection{結論}
駆動中のバブルにおける時間経過による直径変化について示し,適切と考えられるモデルを比較検討した.比較検討の結果,
指数的減衰を伴う関数による近似が最も性能が良い為これを用いる.\par
更に予測を行なった際に標本化期間と予測時間による信頼性の変化について解析しこれを述べた.\par
また今後図\ref{Trast_Bubble1}に示されるように駆動中に,特性の存在する箇所について特定の動作と関連がないか解析する必要がある.\par

\section{まとめ}
本章ではバブル直径の変化を表す数式モデルを実験によって求めこれを提案した.
また提案したモデルを用いた直径予測アルゴリズムを実装しこれの精度,信頼性の評価を行なった.
結果として指数的減衰を持つ関数が最もバブルの特性を表すものに適していた.\par
また入力区間対予測区間比によって予測の信頼性が大きく変化する事と,生成直後の成長期のデータを多く使用した予測は信頼性が低くなる傾向にある事も分かった.
また今後図\ref{Trast_Bubble1}に示されるように駆動中に,特性の存在する箇所について特定の動作と関連がないか解析する必要がある.\par